面 子

面 子 - 古德明

歐新社／路透社

中共華為公司副董事長孟晚舟在加拿大被捕，律師代求保釋，說她不會潛逃：「中國人重面子，孟女士若逃走，自己丟臉之外，還將令她父親、華為上下以至中國政府丟臉。」其實孟晚舟事發生之後，以為中共還講「面子」者，根本就不知「面子」為何物。

首先，根據《中華人民共和國國籍法》，孟晚舟既已領取中國香港護照，原有的中華人民共和國護照就應註銷。現在，加拿大法庭之上，孟晚舟卻公然承認兩本護照都有，中共顯然還視為天公地道，不贊一詞。是中共法律之施，原來不及權貴。這就是他們所謂「法律之前人人平等」。

第二，加拿大拘捕孟晚舟，中共即一口氣拘捕在華的加拿大前外交官康明凱、企業家斯帕沃，以及一位未知名女子。加拿大公民當然不會突然興起在華犯罪潮流，中共只是要昭告天下：「在新中國，即使外國人，都可以任意加罪拘繫。你抓我一個孟晚舟，我就抓你三個人作質。」其實康、斯等被捕之前，加拿大卑詩省一貿易代表團已取消訪華行程，擔心因孟晚舟事被誣告。中共果然用行動證實了文明世界對其所謂「依法治國」的信心。

第三，加拿大無非按國際協議，應美國之請拘捕孟晚舟。中共要還以顏色，就應該抓美國企業家、前外交官等。偏偏中共卻連美國一根毫毛都不敢動，對美國命令更是千依百順，例如減低美國汽車入口稅，購買一萬二千億美元產品，不再阻撓美國高通公司收購荷蘭晶片製造商恩智浦等等。古諺云：「無奈東瓜何，捉着瓠子磨。」現在，中共只管磨加拿大，一定覺得非常威風，賺盡體面。畢竟君子、小人對榮辱向來都有不同看法。

加拿大總理杜魯多最近上電視臺說：「加拿大仍將致力與中國增加貿易，但同時要維護加拿大利益，恪守原則，兩者兼顧實在非常不易。」和中共交往而能「恪守原則」，不獨自欺，而又欺人。當然，中共是加拿大第二大貿易夥伴，每年進口加拿大約一百八十億美元產品，杜魯多那樣的公子哥兒，除了任他們捉着磨，還有什麼辦法。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
我在麵館裏學到的道理 (梁文道)

下一則
下一則
「杜老誌」與杜老誌 (沈西城)